\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}

\input{basic}
\input{math}

\title{Uvod v (post-kvantno) kriptografijo -- vaje}
\author{Benjamin Benčina}
\date{2022-08-26}

\begin{document}

\maketitle

\begin{Naloga}
    Dopolni naslednje izraze:
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $15 \text{ mod } 7 = $
        \item $2022 \text{ mod } 43 = $
        \item $2 \cdot 7 \text{ mod } 13 = $
        \item $5 \cdot 5 \text{ mod } 12 = $
        \item $2 \cdot 3 \text{ mod } 6 = $
    \end{enumerate}
\end{Naloga}

\begin{Naloga}
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Zapiši množico rešitev enačbe: $x = 1\ (\text{mod } 37)$.
        \item Poišči $x \in \Z_{15}$, da je $4\cdot x = 1\ (\text{mod } 15)$.
    \end{enumerate}
\end{Naloga}

\begin{Naloga}
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Naj bo $p$ praštevilo. Koliko je $\varphi(p)$?
        \item Naj bo $n = p \cdot q$ produkt dveh praštevil $p$ in $q$. Koliko
            je $\varphi(n)$?
        \item \textbf{*} Naj bo $n$ produkt samih različnih praštevil. Koliko
            je $\varphi(n)$?
    \end{enumerate}
\end{Naloga}

\begin{Naloga}
    Naj bo $n$ naravno število. Navedi algoritem, ki preveri, ali je $n$
    praštevilo.
\end{Naloga}

\begin{Naloga}
    Recimo, da poznamo $\varphi(n)$. Kako bi faktorizirali $n$?

    Namig: kvadratna enačba.
\end{Naloga}

\begin{Naloga}
    Recimo, da vemo, da sta si $p$ in $q$ blizu skupaj. Kako bi hitreje faktorizirali $n$?
\end{Naloga}

\begin{Naloga}
    Kako bi preverili, ali si dva javna ključa delita praštevilo? Če sta, ju faktoriziraj.
\end{Naloga}

\begin{Naloga}
    Recimo da je $m^e < n$ za neko sporočilo $m$. Kako lahko dobimo $m$ iz $c = m^e$?
\end{Naloga}

\begin{Naloga}
    Analizirajmo Shorov algoritem pri $n = 15$. Dopolni spodnjo tabelo in
    ugotovi, katera števila so neugodna za zadnji korak algoritma.

    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        $a$ & perioda $r$ & $GCD(n, t)$ & $GCD(n, s)$ \\
        \hline
        \hline
        1 & & & \\
        \hline
        2 & & & \\
        \hline
        4 & & & \\
        \hline
        7 & & & \\
        \hline
        8 & & & \\
        \hline
        11 & & & \\
        \hline
        13 & & & \\
        \hline
        14 & & & \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{Naloga}

\begin{Naloga}
    \textbf{*}
    Podaj kakšen algoritem, ki najde praštevilo $p$, če ima na voljo poljubno
    mnogo vzorcev oblike $c = q \cdot p + r$ za neznana naključna števila $q$
    in $r$, kjer je $r$ zelo majhen v primerjavi s $p$ in $q$.
\end{Naloga}

\begin{Naloga}
    Naj bo $C = \left\{ c_1,\dots,c_k \right\}$ množica javno dostopnih vzorcev
    AGCD, generiranih s praštevilom $p$, in naj bo $m \in \left\{ 0, 1
    \right\}$ skrivno sporočilo (en bit).
    Kako bi šifrirali sporočilo $m$, če želimo, da množica $C$
    predstavlja javni ključ, praštevilo $p$ pa skrivni ključ?
\end{Naloga}

\begin{Naloga}
    Pokaži, da lahko v kriptosistemu AGCD računamo na šifriranih podatkih, tj.
    če sta $e_1$ in $e_2$ šifriri sporočil $m_1$ in $m_2$, poišči šifri
    sporočil $m_1 + m_2$ in $m_1 \cdot m_2$ (v $\Z_2$) samo z uporabo $e_1$ in
    $e_2$.

    \textbf{Opomba:} Seštevanje na bitih je v bistvu le veznik XOR, množenje pa
    veznik AND. Ker je $\left\{ \text{XOR},\ \text{AND} \right\}$ poln nabor
    veznikov, lahko z njima izračunamo karkoli.
\end{Naloga}

\end{document}
